% arara: pdflatex
% arara: pdflatex
% arara: pdflatex

% options:
% thesis=B bachelor's thesis
% thesis=M master's thesis
% czech thesis in Czech language
% slovak thesis in Slovak language
% english thesis in English language
% hidelinks remove colour boxes around hyperlinks

\documentclass[thesis=B,czech]{FITthesis}[2019/12/23]

\usepackage[utf8]{inputenc} % LaTeX source encoded as UTF-8
%\usepackage{xevlna}

\usepackage[style=iso-numeric]{biblatex}
\addbibresource{ref.bib}
\setcounter{biburllcpenalty}{7000}
\setcounter{biburlucpenalty}{8000}

% \usepackage{amsmath} %advanced maths
% \usepackage{amssymb} %additional math symbols

\usepackage{minted}

\usepackage{dirtree} %directory tree visualisation
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning,fit,arrows.meta,backgrounds}

% % list of acronyms
% \usepackage[acronym,nonumberlist,toc,numberedsection=autolabel]{glossaries}
% \iflanguage{czech}{\renewcommand*{\acronymname}{Seznam pou{\v z}it{\' y}ch zkratek}}{}
% \makeglossaries

\newcommand{\tg}{\mathop{\mathrm{tg}}} %cesky tangens
\newcommand{\cotg}{\mathop{\mathrm{cotg}}} %cesky cotangens

\usepackage{xevlna}
\usepackage{placeins}
\usepackage{csquotes}

\usepackage{minted}
\counterwithin{listing}{chapter}
\renewcommand{\listingscaption}{Výpis kódu}
\renewcommand{\listoflistingscaption}{Seznam výpisů kódu}

% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 
% ODTUD DAL VSE ZMENTE
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 

\department{Katedra počítačových systémů}
\title{Podpora CryptoAPI Next Generation v~OpenSSL}
\authorGN{Jan} %(křestní) jméno (jména) autora
\authorFN{Pešek} %příjmení autora
\authorWithDegrees{Jan Pešek} %jméno autora včetně současných akademických titulů
\author{Jan Pešek} %jméno autora bez akademických titulů
\supervisor{Ing. Josef Kokeš}
\acknowledgements{
	Poděkování patří vedoucímu této práce Ing. Josefu Kokešovi za pomoc při vypracování, za odborné konzultace a zvláště pak za úctyhodnou rychlost v emailové komunikaci.
}
\abstractCS{
	Tato práce demonstruje tvorbu kryptografického modulu pro OpenSSL s podporou
	kryptografického rozhraní dodávaného jako součást operačních systémů Windows.
	Za tím účelem je z počátku popsána architekturu současné LTS verze OpenSSL 1.1.1.
	Mimořádnou pozornost si zasluhuje rozhraní Engine API, na kterém tvorba modulu stojí.
	Součástí práce je také rešerše kryptografických rozhraní Microsoft CryptoAPI a Cryptography API: Next Generation.
	Výstupem práce je navíc funkční a otestovaný kryptografický modul, který zprostředkovává podporu
	Cryptography API: Next Generation pro OpenSSL.
}
\abstractEN{
	The main object of this bachelor thesis is to create an OpenSSL engine supporting Microsoft Cryptography API: Next Generation.
	The thesis contains an analysis of the OpenSSL architecture, focusing on the current LTS version 1.1.1.
	As Engine API is an important component for engine development, one section is dedicated to properly describing the interface.
	Thesis also provides a description of Microsoft CryptoAPI and Cryptography API: Next Generation supplied with Windows OS.
	Working and tested OpenSSL engine supporting Microsoft Cryptography API in OpenSSL is delivered.
}
\placeForDeclarationOfAuthenticity{V~Praze}
\declarationOfAuthenticityOption{4} %volba Prohlášení (číslo 1-6)
\keywordsCS{OpenSSL, Tvorba kryptografického modulu, Microsoft CryptoAPI, Next Generation}
\keywordsEN{OpenSSL, Creating an Engine, Microsoft CryptoAPI, Next Generation}
% \website{http://github.cz/thesis} %volitelná URL práce, objeví se v tiráži - úplně odstraňte, nemáte-li URL práce

\begin{document}
\newcommand*{\ovrlf}{}
% \newacronym{CVUT}{{\v C}VUT}{{\v C}esk{\' e} vysok{\' e} u{\v c}en{\' i} technick{\' e} v Praze}
% \newacronym{FIT}{FIT}{Fakulta informa{\v c}n{\' i}ch technologi{\' i}}

\begin{introduction}
Bezpečnost komunikace v počítačové síti závisí na použitých kryptografických
algoritmech. Se vzrůstajícím výpočetním výkonem snadno dostupných zařízení se
návrh bezpečného algoritmu stává velmi náročným úkolem a vývojářům není
doporučeno vynakládat snahu na vytváření vlastního řešení. Lepší mož\-nos\-tí
je spolehnout se na ověřené implementace, které respektují pravidelně
aktualizovaná doporučení známá jako Request for Comments (RFC).

Prvním cílem této práce je popsat strukturu OpenSSL, velmi využívané knihovny
pro zprostředkování šifrované komunikace. Implementuje protokoly SSL/TLS a s
tím spojené kryptografické operace. OpenSSL navíc poskytuje Engine API,
rozhraní pro kompatibilitu s knihovnami třetích stran. Umožňuje tak rozšířit
nebo nahradit defaultní implementaci funkcí.

Druhým cílem práce je provést rešerši kryptografických rozhraní, které
Microsoft využívá ve svých operačních systémech. Rozhraní Microsoft CryptoAPI
je již považováno za zastaralé a v budoucnu bude zcela nahrazeno jeho nástupcem
Cryptography API: Next Generation. Kapitolu uzavírá popis rozdílů mezi nimi.

Dalším cílem je prozkoumat rozhraní Engine API a implementaci již
existujícího OpenSSL modulu pro podporu CryptoAPI. Na základě těchto zjištění
bude vytvořen zcela nový modul, který bude pro kryptografické operace využí\-vat
Cryptography API: Next Generation. Jeho implementace bude součástí práce.
Funkcionalita modulu bude na závěr otestována při použití certifikátu v
protokolech SSL/TLS. 

Tato práce vznikla za~použití Long Term Support verze OpenSSL 1.1.1. Počínaje
verzí 3.0, která je v současné době ve~fázi develop, bude docházet k~výrazným
změnám v celém konceptu. Verze 3.0 bude stále podporovat stejné rozhraní
pro~kryptografické moduly, na~kterém tato bakalářská práce stojí. Dovršení
změny ve struktuře se~očekává nejdříve s~příchodem verze 4.0.

První kapitola představuje projekt OpenSSL a popisuje jeho strukturu.
Odhaluje, že OpenSSL je poskytovatelem dvou knihoven, které se dále
rozdě\-lují do několika komponent. Komponenty, jež jsou využívány
k tvorbě kryptografického modulu nebo jen pro jeho testování,
jsou diskutovány podrobněji.

Druhá kapitola se věnuje kryptografickým službám, které jsou dodávány
ve výchozím nastavení operačních systémů Windows. Prvním popisovaným
konstruktem je certifikační úložiště. To představuje zajímavé řešení
pro jednotnou organizaci certifikátů. Dále je uvedena architektura
kryptografického rozhraní CryptoAPI. Kromě kryptografických primitiv
zprostředkovává práci s úložištěm a navíc dokáže bezpečně manipulovat
se soukromými klíči. Část tohoto rozhraní byla označena za zastaralou,
a proto se kapitola dále věnuje jeho nástupci Cryptography API: Next
Generation. Celá tato kapitola si neklade za cíl popsat
celou architekturu kryptografických služeb vyčerpávajícím způsobem, 
jako spíše poukázat na ty rozdíly
mezi rozhraními, které je nutné znát při migraci aplikace na novější rozhraní. 

Třetí kapitola se detailně zabývá komponentou engine z OpenSSL
knihovny libcrypto. Prezentuje strukturu kryptografického modulu a
nabídku možností rozhraní Engine API. Poslední kapitola předvádí funkčnost
nově vytvořeného kryptografického modulu. 

\end{introduction}

\include{parts/chapter_openssl}
\include{parts/chapter_windows}
\include{parts/chapter_engines}
\include{parts/chapter_test}

\begin{conclusion}
Primárním cílem této bakalářské práce bylo vytvořit kryptografický modul pro
OpenSSL s podporou Microsoft Cryptography API: Next Generation.

První kapitola uvedla projekt OpenSSL s důrazem na popis architektury.
V knihovně libcrypto nalezneme implementaci kryptografických algoritmů,
a proto ji lze považovat za jádro celého projektu. Výchozí funkcionalita
knihovny je rozšiřitelná díky rozhraní Engine API.

Druhá kapitola prezentuje kryptografická rozhraní dodávaná
jako součást operačních systémů od firmy Microsoft. Prvním je CryptoAPI, 
které je již považováno za zastaralé. Autoři doporučují využívat
novější rozhraní označené jako Cryptography API: Next Generation. 
Obě rozhraní poskytují
kryptografická primitiva a spolupráci s úložištěm certifikátů.
Výhoda tohoto úložiště tkví v jeho abstrakci.
Certifikáty evidované tímto prostředím totiž vystupují pod stejnou
strukturou, bez ohledu na to, zda se jedná o certifikát na čipové
kartě nebo o datový blok na disku.

Třetí kapitola podrobně popisuje Engine API, rozhraní
pro tvorbu kryptografického modulu pro OpenSSL. Analyzuje
již existující capi engine pro podporu CryptoAPI, jehož řešení není nadále
vyhovující. Dále byl demonstrován postup pro vytvoření kryptografického
modulu s podporou Microsoft Cryptography API: Next Generation, který může sloužit jako náhrada
za capi. V závěrečné kapitole byl otestován nově vytvořený cng engine a
bylo předvedeno jeho běžné použití.

Dlužno dodat, že součástí projektu OpenSSL není dostatečně
kvalitní a jednotná dokumentace. Zcela chybí popis logických celků nebo
architektury jednotlivých rozhraní, využívání zdrojového kódu pro získání
podstatných informací bylo běžnou součástí vzniku práce. Na zcela chybějící
dokumentaci k Engine API upozorňují samotní vývojáři, žádají dobrovolníky o
poskytnutí shrnující dokumentace spolu s instrukcemi, jak rozhraní používat.
Tato práce se těmto tématům podrobně věnuje a po překladu do anglického jazyka
by tak mohla být nápomocná celé OpenSSL komunitě.

\end{conclusion}

% \bibliographystyle{csn690}
% \bibliography{mybibliographyfile}

\printbibliography
\appendix

\chapter{Seznam použitých zkratek}
% \printglossaries
\begin{description}
	\item[API] Application Programming Interface.
	\item[CAPI] CryptoAPI.
	\item[CNG] Cryptography API: Next Generation.
	\item[CRL] Certificate Revocation List.
	\item[CSR] Certificate Signing Request.
	\item[DTLS] Datagram Transport Layer Security.
	\item[KSP] Key Storage Provider. 
	\item[MD5] MD5 message-digest algorithm.
	\item[RFC] Request for Comments.
	\item[SHA] Secure Hash Algorithm. 
	\item[SSL] Secure Sockets Layer.
	\item[TLS] Transport Layer Security.
\end{description}


% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 
% % Tuto kapitolu z výsledné práce ODSTRAŇTE.
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 
% 
% \chapter{Návod k~použití této šablony}
% 
% Tento dokument slouží jako základ pro napsání závěrečné práce na Fakultě informačních technologií ČVUT v~Praze.
% 
% \section{Výběr základu}
% 
% Vyberte si šablonu podle druhu práce (bakalářská, diplomová), jazyka (čeština, angličtina) a kódování (ASCII, \mbox{UTF-8}, \mbox{ISO-8859-2} neboli latin2 a nebo \mbox{Windows-1250}). 
% 
% V~české variantě naleznete šablony v~souborech pojmenovaných ve formátu práce\_kódování.tex. Typ může být:
% \begin{description}
% 	\item[BP] bakalářská práce,
% 	\item[DP] diplomová (magisterská) práce.
% \end{description}
% Kódování, ve kterém chcete psát, může být:
% \begin{description}
% 	\item[UTF-8] kódování Unicode,
% 	\item[ISO-8859-2] latin2,
% 	\item[Windows-1250] znaková sada 1250 Windows.
% \end{description}
% V~případě nejistoty ohledně kódování doporučujeme následující postup:
% \begin{enumerate}
% 	\item Otevřete šablony pro kódování UTF-8 v~editoru prostého textu, který chcete pro psaní práce použít -- pokud můžete texty s~diakritikou normálně přečíst, použijte tuto šablonu.
% 	\item V~opačném případě postupujte dále podle toho, jaký operační systém používáte:
% 	\begin{itemize}
% 		\item v~případě Windows použijte šablonu pro kódování \mbox{Windows-1250},
% 		\item jinak zkuste použít šablonu pro kódování \mbox{ISO-8859-2}.
% 	\end{itemize}
% \end{enumerate}
% 
% 
% V~anglické variantě jsou šablony pojmenované podle typu práce, možnosti jsou:
% \begin{description}
% 	\item[bachelors] bakalářská práce,
% 	\item[masters] diplomová (magisterská) práce.
% \end{description}
% 
% \section{Použití šablony}
% 
% Šablona je určena pro zpracování systémem \LaTeXe{}. Text je možné psát v~textovém editoru jako prostý text, lze však také využít specializovaný editor pro \LaTeX{}, např. Kile.
% 
% Pro získání tisknutelného výstupu z~takto vytvořeného souboru použijte příkaz \verb|pdflatex|, kterému předáte cestu k~souboru jako parametr. Vhodný editor pro \LaTeX{} toto udělá za Vás. \verb|pdfcslatex| ani \verb|cslatex| \emph{nebudou} s~těmito šablonami fungovat.
% 
% Více informací o~použití systému \LaTeX{} najdete např. v~\cite{wikilatex}.
% 
% \subsection{Typografie}
% 
% Při psaní dodržujte typografické konvence zvoleného jazyka. České \uv{uvozovky} zapisujte použitím příkazu \verb|\uv|, kterému v~parametru předáte text, jenž má být v~uvozovkách. Anglické otevírací uvozovky se v~\LaTeX{}u zadávají jako dva zpětné apostrofy, uzavírací uvozovky jako dva apostrofy. Často chybně uváděný symbol "{} (palce) nemá s~uvozovkami nic společného.
% 
% Dále je třeba zabránit zalomení řádky mezi některými slovy, v~češtině např. za jednopísmennými předložkami a spojkami (vyjma \uv{a}). To docílíte vložením pružné nezalomitelné mezery -- znakem \texttt{\textasciitilde}. V~tomto případě to není třeba dělat ručně, lze použít program \verb|vlna|.
% 
% Více o~typografii viz \cite{kobltypo}.
% 
% \subsection{Obrázky}
% 
% Pro umožnění vkládání obrázků je vhodné použít balíček \verb|graphicx|, samotné vložení se provede příkazem \verb|\includegraphics|. Takto je možné vkládat obrázky ve formátu PDF, PNG a JPEG jestliže používáte pdf\LaTeX{} nebo ve formátu EPS jestliže používáte \LaTeX{}. Doporučujeme preferovat vektorové obrázky před rastrovými (vyjma fotografií).
% 
% \subsubsection{Získání vhodného formátu}
% 
% Pro získání vektorových formátů PDF nebo EPS z~jiných lze použít některý z~vektorových grafických editorů. Pro převod rastrového obrázku na vektorový lze použít rasterizaci, kterou mnohé editory zvládají (např. Inkscape). Pro konverze lze použít též nástroje pro dávkové zpracování běžně dodávané s~\LaTeX{}em, např. \verb|epstopdf|.
% 
% \subsubsection{Plovoucí prostředí}
% 
% Příkazem \verb|\includegraphics| lze obrázky vkládat přímo, doporučujeme však použít plovoucí prostředí, konkrétně \verb|figure|. Například obrázek \ref{fig:float} byl vložen tímto způsobem. Vůbec přitom nevadí, když je obrázek umístěn jinde, než bylo původně zamýšleno -- je tomu tak hlavně kvůli dodržení typografických konvencí. Namísto vynucování konkrétní pozice obrázku doporučujeme používat odkazování z~textu (dvojice příkazů \verb|\label| a \verb|\ref|).
% 
% \begin{figure}\centering
% 	\includegraphics[width=0.5\textwidth, angle=30]{cvut-logo-bw}
% 	\caption[Příklad obrázku]{Ukázkový obrázek v~plovoucím prostředí}\label{fig:float}
% \end{figure}
% 
% \subsubsection{Verze obrázků}
% 
% % Gnuplot BW i barevně
% Může se hodit mít více verzí stejného obrázku, např. pro barevný či černobílý tisk a nebo pro prezentaci. S~pomocí některých nástrojů na generování grafiky je to snadné.
% 
% Máte-li například graf vytvořený v programu Gnuplot, můžete jeho černobílou variantu (viz obr. \ref{fig:gnuplot-bw}) vytvořit parametrem \verb|monochrome dashed| příkazu \verb|set term|. Barevnou variantu (viz obr. \ref{fig:gnuplot-col}) vhodnou na prezentace lze vytvořit parametrem \verb|colour solid|.
% 
% \begin{figure}\centering
% 	\includegraphics{gnuplot-bw}
% 	\caption{Černobílá varianta obrázku generovaného programem Gnuplot}\label{fig:gnuplot-bw}
% \end{figure}
% 
% \begin{figure}\centering
% 	\includegraphics{gnuplot-col}
% 	\caption{Barevná varianta obrázku generovaného programem Gnuplot}\label{fig:gnuplot-col}
% \end{figure}
% 
% 
% \subsection{Tabulky}
% 
% Tabulky lze zadávat různě, např. v~prostředí \verb|tabular|, avšak pro jejich vkládání platí to samé, co pro obrázky -- použijte plovoucí prostředí, v~tomto případě \verb|table|. Například tabulka \ref{tab:matematika} byla vložena tímto způsobem.
% 
% \begin{table}\centering
% 	\caption[Příklad tabulky]{Zadávání matematiky}\label{tab:matematika}
% 	\begin{tabular}{|l|l|c|c|}\hline
% 		Typ		& Prostředí		& \LaTeX{}ovská zkratka	& \TeX{}ovská zkratka	\tabularnewline \hline \hline
% 		Text		& \verb|math|		& \verb|\(...\)|	& \verb|$...$|		\tabularnewline \hline
% 		Displayed	& \verb|displaymath|	& \verb|\[...\]|	& \verb|$$...$$|	\tabularnewline \hline
% 	\end{tabular}
% \end{table}
% 
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 

\chapter{Obsah přiloženého CD}

%upravte podle skutecnosti

\begin{figure}
	\dirtree{%
		.1 readme.txt\DTcomment{popis obsahu CD a manuál k testovacímu prostředí}.
		.1 impl\DTcomment{zdrojové kódy implementací}.
		.2 certs\DTcomment{skripty pro přípravu certifikátů}.
		.2 engine\DTcomment{zdrojové kódy modulů}.
		.2 test\DTcomment{zdrojové kódy testovacích aplikací}.
		.2 \_run.cmd\DTcomment{spouštěcí script}.
		.2 example.conf\DTcomment{ukázkový konfigurační soubor}.
		.2 makekfile\DTcomment{makefile pro automatizovanou přípravu prostředí}.
		.1 exe\DTcomment{připravené testovací prostředí}.
		.2 certs\DTcomment{vygenerované certifikáty}.
		.2 engine\DTcomment{knihovny modulů}.
		.2 test\DTcomment{zdrojové kódy testovacích aplikací}.
		.2 \_run.cmd\DTcomment{spouštěcí script}.
		.2 example.conf\DTcomment{ukázkový konfigurační soubor}.
		.2 libcrypto-1\_1.dll\DTcomment{knihovna libcrypto}.
		.2 libssl-1\_1.dll\DTcomment{knihovna libssl}.
		.1 text\DTcomment{text práce}.
		.2 BP\_Pesek\_Jan\_2020.pdf\DTcomment{text práce ve formátu PDF}.
		.2 src\DTcomment{zdrojová forma práce ve formátu \LaTeX{}}.
		.1 archive\DTcomment{zkomprimované adresáře text, exe a impl}.
	}
\end{figure}

\end{document}
